\chapterspecial{Nota do autor}{}{}
 

Ser adolescente não é fácil − ao menos não foi para mim, mas por sorte
eu tinha um escape, um coringa: quando as coisas estavam estranhas, a
relação com os outros e comigo mesmo iam mal, eu corria para a casa da
minha avó, onde morava o tio Fauzi, irmão de minha mãe, solteiro, ator,
diretor de teatro e dramaturgo. Era só chegar lá com cara ruim e ele
logo convidava para ``uma conversa''.

Ele era um estudioso de astrologia, e por horas a fio lia o meu mapa,
contava histórias de sua vida e, ao final, eu já estava tranquilo o
bastante para voltar para casa. Com os anos, tio Fauzi virou Fauzi (mais
conhecido fora de casa como o homem de teatro Fauzi Arap), e nossa
conversa, agora, além de se esticar, se aprofundava.

Conheci então um tanto de sua vida e outro de suas opiniões, nem sempre
emparelhadas com as minhas, mas que ajudaram a construir um laço além do
familiar. Depois, descobri o prestígio e o respeito que os profissionais
de teatro tinham (e têm) por ele, e a importância de sua carreira e de
seu trabalho para a arte dramática brasileira.

Perto de 1998, ele me mostrou, em primeira mão, o livro que estava
escrevendo, \emph{Mare Nostrum -- sonhos, viagens e outros caminhos},
obra autobiográfica que conta sua fase mais ``pirada'', quando, através
do lsd (receitado por psiquiatras em pesquisa clínica), ele buscou um
caminho para ampliar sua percepção do mundo, e a relação disso tudo com
sua arte, durante um período difícil para o teatro brasileiro, com
censura, repressão e ``desaparecimentos''. Numa época essencialmente
materialista, Fauzi estava numa onda lisérgica e espiritualista; não era
um ``alienado'', mas navegava por outros mares, seus próprios mares,
diferentes dos meus, mas definitivamente profundos.

Foi quando me falou de outros significados de ``\emph{mare nostrum''}.
Além do mais conhecido, ou seja, o modo como os romanos chamavam o
Mediterrâneo (``nosso mar''), do ponto de vista místico, alquímico,
também significa ``o mar próprio'', o inconsciente de cada um.

O nome e a ideia ficaram na minha cabeça, e acabaram por se transformar
neste livro. A~primeira versão ficou pronta pouco antes de sua morte, em
2013; generosamente, ele me permitiu manter o título. Espero ter feito
um bom uso dele.
